[歷史野] 1976年9月9日中共中央、全國人大常委會、國務院、中共中央軍委告全黨全軍全國各族人民書

中國共產黨中央委員會、中華人民共和國全國人民代表大會常務委員會、中華人民共和國國務院、中國共產黨中央軍事委員會極其悲痛地向全黨全軍全國各族人民宣告：我黨我軍我國各族人民敬愛的偉大領袖、國際無產階級和被壓迫民族被壓迫人民的偉大導師、中國共產黨中央委員會主席、中國共產黨中央軍事委員會主席、中國人民政治協商會議全國委員會名譽主席毛澤東同志，在患病後經過多方精心治療，終因病情惡化，醫治無效，於一九七六年九月九日零時十分在北京逝世。
毛澤東主席是中國共產黨、中國人民解放軍、中華人民共和國的締造者和英明領袖。毛主席領導我們黨同黨內右的和「左」的機會主義路線進行了長期尖銳複雜的鬥爭，戰勝了陳獨秀、瞿秋白、李立三、羅章龍、王明、張國燾、高崗饒漱石、彭德懷的機會主義路線，在無產階級文化大革命中，又戰勝了劉少奇、林彪、鄧小平的反革命的修正主義路線，使我們黨在階級鬥爭和兩條路線鬥爭中不斷發展壯大。在毛主席的領導下，中國共產黨經過曲折的道路，發展成為今天領導着中華人民共和國的偉大的、光榮的、正確的馬克思列寧主義政黨。
在新民主主義革命時期，毛主席根據馬克思列寧主義的普遍真理，結合中國革命的具體實踐，創造性地規定了新民主主義革命的總路線和總政策，創建了中國人民解放軍，指出了我國武裝奪取政權，只能走建立農村根據地，以農村包圍城市，最後奪取城市的道路，而不能走別的道路。他領導我黨我軍我國人民，用人民戰爭推翻了帝國主義、封建主義和官僚資本主義的反動統治，奪取了新民主主義革命的偉大勝利，創建了中華人民共和國。毛主席領導的中國人民革命的勝利，改變了東方和世界的形勢，為被壓迫民族和被壓迫人民的解放事業，開闢了新的道路。
在社會主義革命時期，毛主席全面總結了國際共產主義運動正反兩個方面的經驗，深刻地分析了社會主義社會的階級關係，在馬克思主義的發展史上第一次明確提出了在生產資料所有制的社會主義改造基本完成以後，還存在階級和階級鬥爭，作出了資產階級就在共產黨內的科學論斷，提出了無產階級專政下繼續革命的偉大理論，制定了黨在整個社會主義歷史階段的基本路線。在毛主席的無產階級革命路線指引下，我黨我軍我國人民乘勝前進，奪取了社會主義革命和社會主義建設的偉大勝利，特別是無產階級文化大革命、批林批孔、批鄧、反擊右傾翻案風的偉大勝利。在幅員廣大、人口眾多的中華人民共和國堅持社會主義，鞏固無產階級專政，這是毛澤東主席對於當代所作的具有世界歷史意義的偉大貢獻，同時，為國際共產主義運動反修防修，鞏固無產階級專政，防止資本主義復辟，建設社會主義，提供了新鮮經驗。
中國人民的一切勝利，都是在毛主席領導下取得的，都是毛澤東思想的偉大勝利。毛澤東思想的光輝，將永遠照耀着中國人民前進的道路。

毛澤東主席總結了國際共產主義運動中的革命實踐，提出了一系列科學論斷，豐富了馬克思主義的理論寶庫，給中國人民和全世界革命人民指明了鬥爭的方向。他以無產階級革命家的雄偉氣魄，在國際共產主義運動中發動了批判以蘇修叛徒集團為中心的現代修正主義的偉大鬥爭，促進了世界無產階級革命事業和各國人民反帝反霸事業的蓬勃發展，推動了人類歷史的前進。
毛澤東主席是當代最偉大的馬克思主義者。半個多世紀以來，他根據馬克思列寧主義的普遍真理和革命具體實踐相結合的原則，在同國內外、黨內外階級敵人的長期鬥爭中，繼承、捍衛和發展了馬克思列寧主義，在無產階級革命運動的歷史上寫下了極其光輝的篇章。他把自己畢生的精力，全部貢獻給了中國人民的解放事業，貢獻給了全世界被壓迫民族和被壓迫人民的解放事業，貢獻給了共產主義事業。他以無產階級革命家的偉大毅力，同疾病進行了頑強的鬥爭，在病中繼續領導了全黨全軍和全國的工作，一直戰鬥到生命的最後一息。他為中國人民、為國際無產階級和全世界革命人民立下的豐功偉績，是永存的。他贏得了中國人民和全世界革命人民衷心的熱愛和無限的崇敬。
毛澤東主席的逝世，對我黨我軍和我國各族人民，對國際無產階級和各國革命人民，對國際共產主義運動，都是不可估量的損失。他的逝世，定將在我國人民和各國革命人民的心中，引起極大的悲痛。中共中央號召全黨全軍全國各族人民，一定要化悲痛為力量：
我們一定要繼承毛主席的遺志，堅持以階級鬥爭為綱，堅持黨的基本路線，堅持無產階級專政下的繼續革命。
我們一定要繼承毛主席的遺志，加強黨的一元化領導，堅決維護黨的團結和統一，緊密團結在黨中央的周圍。要在兩條路線的鬥爭中，加強黨的思想建設和組織建設，按照培養接班人的五項條件，堅決執行老中青三結合的原則。
我們一定要繼承毛主席的遺志，鞏固工人階級領導的工農聯盟為基礎的各族人民的大團結，深入批鄧，繼續開展反擊右傾翻案風的鬥爭，鞏固和發展無產階級文化大革命的勝利成果，熱情支持社會主義新生事物，限制資產階級法權，進一步鞏固我國的無產階級專政。我們要繼續開展階級鬥爭、生產鬥爭和科學實驗三大革命運動，獨立自主，自力更生，艱苦奮鬥，勤儉建國，鼓足幹勁，力爭上遊，多快好省地建設社會主義。

我們一定要繼承毛主席的遺志，堅決執行毛主席的建軍路線，加強軍隊建設，加強民兵建設，加強戰備，提高警惕，隨時準備殲滅一切敢於入侵之敵。我們一定要解放台灣。
我們一定要繼承毛主席的遺志，繼續堅決貫徹執行毛主席的革命外交路線和政策。我們要堅持無產階級國際主義，加強我黨同全世界真正的馬列主義政黨和組織的團結，加強我國人民同各國人民特別是第三世界各國人民的團結，聯合國際上一切可以聯合的力量，把反對帝國主義、社會帝國主義和現代修正主義的鬥爭進行到底。我們永遠不稱霸，永遠不做超級大國。
我們一定要繼承毛主席的遺志，努力學習馬克思主義、列寧主義、毛澤東思想，刻苦攻讀馬列著作和毛主席著作，為徹底推翻資產階級和一切剝削階級，用無產階級專政代替資產階級專政，用社會主義戰勝資本主義，為把我國建設成為一個強大的社會主義國家，爭取對人類作出較大的貢獻，為最終實現共產主義而奮鬥。
戰無不勝的馬克思主義、列寧主義、毛澤東思想萬歲！
偉大的、光榮的、正確的中國共產黨萬歲！
偉大的領袖和導師毛澤東主席永垂不朽！